商君書嘅改革哲學

公孫鞅係秦國變法成功者，雖然佢主張君主極權嘅勇武派，但大家可以參考下佢點樣面對藍絲反對聲音。
以下為節錄自商君書 更法 嘅譯文，轉載自

秦孝公說："接替先君位置做國君後不能忘記國家，這是國君應當奉行的原則。實施變法務必顯示出國君的權威，這是做臣子的行動原則。現在我想要通過變更法度來治理國家，改變禮制用來教化百姓，卻又害怕天下的人非議我。"

公孫鞅說："我聽過這樣一句話：行動遲疑一定不會有什麼成就，辦事猶豫不決就不會有功效。國君應當儘快下定變法的決心，不要顧用天下人怎么議論您。何況具有超出普通人的高明人，本來就會被世俗社會所非議，獨一無二見識思考的人也一定遭到平常人的嘲笑。俗語說：'愚笨的人在辦成事情之後還不明白，有智慧的人對那些還沒有顯露萌芽的事情就能先預測到。'百姓，不可以同他們討論開始創新，卻能夠同他們一起歡慶事業的成功。郭偃的法書上說：'講究崇高道德的人，不去附和那些世俗的偏見。成就大事業的人不去同民眾商量。'法度，是用來愛護百姓的。禮制，是為了方便辦事的。所以聖明的人治理國家，如果能夠使國家富強，就不必去沿用舊有的法度。如果能夠是百姓得到益處，就不必去遵循就的禮制。"

孝公說："好！"

甘龍說："不對，臣也聽說這樣一句話：'聖明的人不去改變百姓的舊習俗來施行教化，有智慧的人不改變舊有的法度來治理國家。'順應百姓舊有的習俗來實施教化的，不用費什麼辛苦就能成就功業；根據舊有的法度來治理國家的人，官吏熟悉禮法，百姓也安樂。現在如果改變法度，不遵循秦國舊有的法制，要更改禮制教化百姓，臣擔心天下人要非議國君了。希望國君認真考慮這樣的事。"

公孫鞅說："您所說的這些話，正是社會上俗人說的話。平庸的人守舊的習俗，讀死書的人局限在他們聽說過的事情上。這兩種人，只能用來安置在官位上守法，卻不能同他們在舊有法度之外討論變革法制的事。夏、商、周這三個朝代禮制不相同卻都能稱王於天下，春秋五霸各自的法制不同，卻能先後稱霸諸候。所以有智慧的人能創製法度，而愚蠢的人只能受法度的約束。賢能的人變革禮制，而沒有才能的只能受禮制的束縛。受舊的禮制制約的人，不能夠同他商討國家大事。被舊法限制的人，不能同他討論變法。國君不要遲疑不定了。"

另外提一提當年孫中山被清廷定為反賊，辛亥革命後先做過一陣總統、現今所謂國父。
毛澤東當年被國民黨稱為共匪，1949就變成建國領導人、共產思想家、政治家，甚至一度被神化。
結論：成敗唔係論英雄，而係決定英雄。愚者暗於成事，知者見於未萌。民不可與慮始，而可與樂成。